%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \documentclass[12pt,papel,twoside]{ibtesis}
% \documentclass[12pt,papel,singlespace,oneside]{ibtesis}
% \documentclass[12pt,papel,preprint,singlespace,oneside]{ibtesis}

% \documentclass[screen,pagebackref]{ibtesis}
% Antes acá estaba
\documentclass[12pt,screen,twoside,pagebackref]{ibtesis}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Paquetes extra %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Por conveniencia: aqu\'{\i} puede cargar todos los paquetes y definir los comandos 
% que necesite
\usepackage{ibextra}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{float}
\usepackage{subcaption}
% \usepackage{subfigure}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%\usepackage{hyphen-spanis}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Informacion sobre la tesis %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{Incorporación de técnicas de muestreo mediante histogramas multidimensionales al código de
simulación de fuentes de Monte Carlo KDSource}
\author{Lucas Ezequiel Ovando}
\director{Dr. Ariel Marquez}
\codirector{Ing. Zoe Prieto}
\carrera{Proyecto Integrador de la Carrera de Ingeniería Nuclear}
\grado{Estudiante}
\laboratorio{Departamento de Fisica de Reactores y Radiaciones}
\jurado{Dr. Edmundo Lopasso \\ 
Mg. Norberto Schmidt}
\palabrasclave{Monte Carlo, Histogramas multidimensionales, OpenMC, KDSource, RA-6, Instituto Balseiro}
\keywords{Monte Carlo, Multidimensional histograms, OpenMC, KDSource, RA-6, Instituto Balseiro}
% Si queremos poner la fecha manualmente:
% \date{Diciembre de 2099}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\titlepagefalse % Si no quiere compilar la portada descomente esta linea
%\includeonly{apendices} % Compilar s\'{o}lo estos archivos 
\graphicspath{{figs/}} % Lugar donde encontrar las figuras generales (se puede poner uno en cada cap{\'{\i}}tulo)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}

% Dentro del environment 'preliminary' va:
% la dedicatoria, resumen, abstract, indices

\begin{preliminary}

% Escriba su dedicatoria
\dedicatoria{
A todos por igual
}

%%% \'{I}ndices %%%%

\begin{abreviaturas}
\begin{itemize}
    \item API: Application Programming Interface
    \item RAM: Random Access Memory.
    \item KDE: Kernel Density Estimation.
    \item OpenMC: código Monte Carlo de transporte de partículas.
    \item KDSource: herramienta para generar fuentes distribucionales para simulaciones Monte Carlo.
    \item MCPL: formato de listas de partículas (Monte Carlo Particle List).
    \item XML: formato de archivo utilizado para definir fuentes en OpenMC/KDSource.
    \item On-the-fly: muestreo realizado dinámicamente durante la ejecución de una simulación.
    \item Bin: intervalo en el que se discretiza una variable para construir un histograma.
    \item Espacio de fases: conjunto de variables que definen el estado de una partícula.
\end{itemize}                            
\end{abreviaturas}

\tableofcontents                %\'{I}ndice

\listoffigures                  %Figuras

\listoftables                   %Tablas

\include{Capitulos/Abstract}

\end{preliminary}

%% acá deberían incluirse los capítulos
\include{Capitulos/Introduccion}
\include{Capitulos/Herramientas}
\include{Capitulos/Metodologia}
% \include{Capitulos/Resampleo}
\include{Capitulos/Paralelepipedo}
\include{Capitulos/Conducto}

\include{Capitulos/Conclusiones}

\appendix
\include{Capitulos/Ap_A}

\include{Capitulos/Ap_B}

\begin{biblio}
\bibliography{mibib}
\end{biblio}


\begin{postliminary}

% \begin{seccion}{Publicaciones asociadas}
%   \begin{enumerate}
%   \item Mi primer aviso en la revista \textbf{ABC}, 1996
%   \item Mi segunda publicaci\'{o}n en la revista \textbf{ABC}, 1997
%   \end{enumerate}
% \end{seccion}

\begin{seccion}{Agradecimientos}
A todos los que se lo merecen, por merecerlo.
\end{seccion}

\end{postliminary}

\end{document}

