\begin{resumen}%
En este trabajo se implementó un método alternativo al \textit{Kernel Density Estimation} (KDE) para la generación de fuentes distribucionales en simulaciones Monte Carlo, empleando histogramas multidimensionales dentro del entorno \texttt{KDSource} y \texttt{OpenMC}. La metodología propuesta implica el procesamiento jerárquico utilizando histogramas multidimensionales para estimar distribuciones de partículas, garantizando la preservación de correlaciones entre variables energéticas, espaciales y angulares.

Se desarrolló un esquema de bineado adaptativo, capaz de captar regiones con cambios bruscos y deltas en las distribuciones, logrando así mejorar la resolución local del histograma. La validación del método se llevó a cabo mediante la comparación entre simulaciones y datos experimentales obtenidos previamente por el Departamento de Neutrones del Centro Atomico Bariloche, en el conducto N°5 del reactor RA-6. Los resultados mostraron una adecuada reproducción de los datos experimentales, verificando la efectividad del método implementado.

\end{resumen}

\begin{abstract}%
In this work, an alternative method to \textit{Kernel Density Estimation} (KDE) was implemented for generating distributional sources in Monte Carlo simulations, employing multidimensional histograms within the \texttt{KDSource} and \texttt{OpenMC} frameworks. The proposed methodology involves hierarchical processing using multidimensional histograms to estimate particle distributions, ensuring the preservation of correlations among energy, spatial, and angular variables.

An adaptive binning scheme was developed to effectively capture regions with abrupt changes and delta-like features in the distributions, thereby enhancing local histogram resolution. Validation of the method was performed by comparing simulation results with experimental data previously obtained by the Neutron Department of Centro Atomico Bariloche, in channel N°5 of the RA-6 reactor. Results demonstrated good agreement with the experimental data, confirming the effectiveness of the implemented method.

\end{abstract}



